#import "../utils.typtp": *
#import "dev_tplt.typtp": developpement
#import "@preview/syntree:0.2.1": tree

#show: developpement.with(
  titre: [3-SAT est NP-complet], 
  niveau: [MPI], 
  prerequis: [NP-complÃ©tude, SAT])

= Le problÃ¨me 3-SAT
Le problÃ¨me 3-SAT est la restriction du problÃ¨me SAT aux formules propositionnelles sous forme normale conjonctive dans lesquelles chaque clause contient au plus trois littÃ©raux.
\

En un sens, le problÃ¨me 3SAT est plus simple que le problÃ¨me SAT, puisque ses formules ont une forme beaucoup mieux maÃ®trisÃ©e. Cependant, on peut dÃ©montrer que le problÃ¨me reste NP-complet. On rÃ©alise ceci en montrant que toute formule propositionnelle ğœ‘ peut Ãªtre transformÃ©e en une formule ğœ‘ respectant les contraintes 3SAT, sans explosion de taille, et qui est satisfiable si et seulement si ğœ‘ lâ€™est Ã©galement. La construction est basÃ©e sur deux Ã©lÃ©ments, formant une technique de transformation de formules appelÃ©e transformation de Tseitin.
\

= Transformation de Tseitin

== Construction
ConsidÃ©rons pour commencer une formule $ğ‘¥ â†” (ğ‘¦ âˆ§ ğ‘§)$ avec trois variables
propositionnelles ğ‘¥, ğ‘¦ et ğ‘§, et dÃ©composons-la.

$ğ‘¥ â†” ( ğ‘¦ âˆ§ ğ‘§ )$\
$â‰¡ ( ğ‘¥ â†’ ( ğ‘¦ âˆ§ ğ‘§ ) ) âˆ§ ( ( ğ‘¦ âˆ§ ğ‘§ ) â†’ ğ‘¥ )$ dÃ©composition de â†”\
$â‰¡ (Â¬ ğ‘¥ âˆ¨ ( ğ‘¦ âˆ§ ğ‘§ ) ) âˆ§ (Â¬ ( ğ‘¦ âˆ§ ğ‘§ ) âˆ¨ ğ‘¥ )$ dÃ©compositions de â†’\
$â‰¡ (Â¬ ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘¦ ) âˆ§ (Â¬ ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘¦ ) âˆ§ (Â¬ ( ğ‘¦ âˆ§ ğ‘§ ) âˆ¨ ğ‘¥ )$ distributivitÃ© de âˆ¨ sur âˆ§\
$â‰¡ (Â¬ ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘¦ ) âˆ§ (Â¬ ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘¦ ) âˆ§ (Â¬ ğ‘¦ âˆ¨ Â¬ ğ‘§ âˆ¨ ğ‘¥ )$ loi de de Morgan\

Nous obtenons la conjonction de trois clauses avec au maximum trois littÃ©raux chacune, câ€™est-Ã -dire une formule rÃ©pondant Ã  la restriction 3SAT. \
On peut vÃ©rifier de mÃªme les deux autres Ã©quivalences suivantes. \
$ğ‘¥ â†” ( ğ‘¦ âˆ¨ ğ‘§ ) &â‰¡ (Â¬ ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘¦ âˆ¨ ğ‘§ ) âˆ§ (Â¬ ğ‘¦ âˆ¨ ğ‘¥ ) âˆ§ (Â¬ ğ‘§ âˆ¨ ğ‘¥ )Â \
ğ‘¥ â†” Â¬ ğ‘¦ &â‰¡ (Â¬ ğ‘¥ âˆ¨ Â¬ ğ‘¦ ) âˆ§ ( ğ‘¦ âˆ¨ ğ‘¥ )$

On peut donc mettre sous forme 3SAT toute formule obtenue par conjonction de formules ayant lâ€™une des trois formes suivantes :
- $ğ‘¥ â†” ( ğ‘¦ âˆ§ ğ‘§ )$
- $ğ‘¥ â†” ( ğ‘¦ âˆ¨ ğ‘§ )$
- $ğ‘¥ â†” Â¬ ğ‘¦$
\

Il suffit alors de montrer que toute formule propositionnelle construite avec les trois connecteurs âˆ§, âˆ¨, Â¬ peut effectivement Ãªtre mise sous une telle forme. Intuitivement, partant dâ€™une formule propositionnelle ğœ‘, nous allons associer Ã  chaque connecteur de ğœ‘, câ€™est-Ã -dire Ã  chaque sous-arbre de lâ€™arbre de syntaxe abstraite de ğœ‘, une nouvelle variable propositionnelle destinÃ©e Ã  reprÃ©senter la validitÃ© de ce sous-arbre. Chacune de ces nouvelles variables sera alors incluse dans une formule de lâ€™une des trois formes prÃ©cÃ©dentes, en fonction du connecteur correspondant.

== Exemple
ConsidÃ©rons la formule propositionnelle $ğœ‘ = (ğ‘¥ âˆ§ ğ‘¦) âˆ¨ (Â¬ ğ‘¥)$. Son arbre de syntaxe est le suivant.

#image("../img/3sat_1.png", width: 30%)

On associe Ã  la racine de cet arbre une nouvelle variable $ğ‘§_1$ , Ã  son fils gauche la variable $ğ‘§_2$ et Ã  son fils droit la variable $ğ‘§_3$ . En Ã©crivant la formule dÃ©finis-
sant chaque nÅ“ud, on obtient la conjonction suivante, qui est Ã©quisatisfiable avec ğœ‘. \
$ğ‘§_1 âˆ§ ( ğ‘§_1 â†” ğ‘§_2 âˆ¨ ğ‘§_3 ) âˆ§ ( ğ‘§_2 â†” ğ‘¥ âˆ§ ğ‘¦ ) âˆ§ ( ğ‘§_3 â†” Â¬ ğ‘¥ )$

Il ne reste plus quâ€™Ã  transformer chaque Ã©lÃ©ment de cette conjonction en une formule 3SAT.
$ğœ‘ â‰¡ &ğ‘§_1 âˆ§ (Â¬ğ‘§_1 âˆ¨ ğ‘§_2 âˆ¨ ğ‘§_3 ) âˆ§ (Â¬ğ‘§_2 âˆ¨ ğ‘§_1 ) âˆ§ (Â¬ğ‘§_3 âˆ¨ ğ‘§_1 )Â \
&âˆ§ (Â¬ğ‘§_2 âˆ¨ ğ‘¥) âˆ§ (Â¬ğ‘§_2 âˆ¨ ğ‘¦) âˆ§ (Â¬ğ‘¥ âˆ¨ Â¬ğ‘¦ âˆ¨ ğ‘§_2 ) \
&âˆ§ (Â¬ğ‘§_3 âˆ¨ Â¬ğ‘¥) âˆ§ (ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘§_3 )$

= NP-complÃ©tude
== NP
3-SAT est dans NP : on prend comme certificat une valuation qui satisfait la formule, et la vÃ©rification est polynomiale. 

On dÃ©finit une fonction ğ‘“ qui prend en entrÃ©e une formule ğœ‘ et renvoie une paire (ğ‘¥, ğœ‘ ) telle que ğœ‘ est en forme 3SAT avec au maximum 3|ğœ‘| clauses, et telle
que la conjonction ğ‘¥ âˆ§ ğœ‘ est satisfiable si et seulement si ğœ‘ lâ€™est. On se donne pour cela les Ã©quations rÃ©cursives suivantes.\
Dans chacune des Ã©quations suivantes, ğ‘¥ est une nouvelle variable. \ On note $ğ‘“ (ğœ‘_1 ) = (ğ‘¦_1, ğœ‘_1 ) "et" ğ‘“ (ğœ‘_2 ) = (ğ‘¦_2, ğœ‘_2 )$ les applications de ğ‘“ Ã  des sous formes.\

$f(z) &= (z, V)\
f(V) &= (x, x)\
f(F) &= (x, not x)\
f(not phi_1) &= (ğ‘¥, (Â¬ğ‘¥ âˆ¨ Â¬ğ‘¦_1 ) âˆ§ (ğ‘¦_1 âˆ¨ ğ‘¥) âˆ§ ğœ‘_1')\
ğ‘“ (ğœ‘_1 âˆ§ ğœ‘_2 ) &= (ğ‘¥, (Â¬ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘¦_1 ) âˆ§ (Â¬ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘¦_2 ) âˆ§ (Â¬ğ‘¦_1 âˆ¨ Â¬ğ‘¦_2 âˆ¨ ğ‘¥) âˆ§ ğœ‘_1' âˆ§ ğœ‘_2' )\
ğ‘“ (ğœ‘_1 âˆ¨ ğœ‘_2 ) &= (ğ‘¥, (Â¬ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘¦_1 âˆ¨ ğ‘¦_2 ) âˆ§ (Â¬ğ‘¦_1 âˆ¨ ğ‘¥) âˆ§ (Â¬ğ‘¦_2 âˆ¨ ğ‘¥) âˆ§ ğœ‘_1' âˆ§ ğœ‘_2' )
$

La formule ğœ‘ produite est en forme 3SAT, avec au maximum 3|ğœ‘| clauses.

Prouvons maintenant l'Ã©quisatisfiabilitÃ© en dÃ©montrant par rÃ©currence structurelle sur la formule ğœ‘.
Prenons P : "une valuation ğ‘£ pour les variables de ğœ‘ satisfait ğœ‘ si et seulement si elle peut
Ãªtre Ã©tendue en une valuation ğ‘£ satisfiant ğ‘¥ âˆ§ ğœ‘"
- Cas d'une variable $z$ : \
  On a $ğ‘“ (ğ‘§) = (ğ‘§, V)$, et $ğ‘§ âˆ§ V$ est satisfaite par les mÃªmes valuations que ğ‘§.\

- Cas V : \
  On a$ ğ‘“ (V) = (ğ‘¥, ğ‘¥)$, pour une certaine nouvelle variable $x$. La formule $ğ‘¥ âˆ§ ğ‘¥$ est satisfaite par la valuation qui Ã  ğ‘¥ associe V.
- Cas F : \
  On a$ ğ‘“ (F) = (ğ‘¥, not ğ‘¥)$, pour une certaine nouvelle variable $x$. La formule $ğ‘¥ âˆ§ not ğ‘¥$ n'est pas satisfiable, comme F ne l'est pas non plus.
- Cas ğœ‘_1 âˆ§ ğœ‘_2 :\
  Par rÃ©currence  on a $ğ‘“ (ğœ‘_1 ) = (ğ‘¦_1, ğœ‘_1 ) "et" ğ‘“ (ğœ‘_2 ) = (ğ‘¦_2, ğœ‘_2 )$ qui satisfont P. On a $ğ‘“ (ğœ‘_1 âˆ§ ğœ‘_1 ) = (ğ‘¥, ğœ‘')$, avec ğ‘¥ une nouvelle variable et $ğœ‘' =(Â¬ ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘¦_1 ) âˆ§ (Â¬ ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘¦_2 ) âˆ§ (Â¬ ğ‘¦_1 âˆ¨ Â¬ ğ‘¦_2 âˆ¨ ğ‘¥ ) âˆ§ ğœ‘_1 âˆ§ ğœ‘_2 $.
  - Supposons quâ€™il existe une valuation ğ‘£ satisfiant $ğœ‘_1 âˆ§ ğœ‘_2$ . En particulier,  ğ‘£ satisfait $ğœ‘_1$ , et ğ‘£ satisfait Ã©galement $ğœ‘_2$ . Par hypothÃ¨ses de rÃ©currence, il existe une extension $ğ‘£_1'$ de ğ‘£ satisfaisant $ğ‘¦_1 âˆ§ ğœ‘_1$ et une extension $ğ‘£_2'$  de ğ‘£ satisfaisant $ğ‘¦_2 âˆ§ ğœ‘_2$ . Du fait que chaque variable introduite par la transformation de Tseitin est neuve, les deux valuations $ğ‘£_1'$ et $ğ‘£_2'$ nâ€™ont  comme domaine commun que les variables dÃ©jÃ  dÃ©finies dans ğ‘£. Sur  ces variables, par hypothÃ¨se, $ğ‘£_1'$ et $ğ‘£_2'$ conservent les valeurs de ğ‘£. Ainsi,  lâ€™union des deux extensions $ğ‘£_1'$ et $ğ‘£_2'$ de ğ‘£ est bien dÃ©finie. DÃ©finissons une valuation de $v'$ par : \
    $v'(x) &= V\
    v'(z) &= v(z) "si" z in "dom"(v) \
    v'(z) &= v_1'(z) "si" z in "dom"(v_1')\
    v'(z) &= v_2'(z) "si" z in "dom"(v_2')\
    $\
    Comme on a$ ğ‘£'(ğ‘¥) = ğ‘£_1' (ğ‘¦_1 ) = ğ‘£_2'(ğ‘¦_2 ) = V$, cette valuation ğ‘£' satisfait les trois clauses $Â¬ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘¦_1 , Â¬ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘¦_2 "et" Â¬ğ‘¦_1 âˆ¨ Â¬ğ‘¦_2 âˆ¨ ğ‘¥$, et donc finalement satisfait bien ğ‘¥ âˆ§ ğœ‘ .

  - Supposons quâ€™il existe une valuation ğ‘£' satisfiant $ğ‘¥ âˆ§ ğœ‘$ . En particulier, ğ‘£' satisfait les quatre clauses $ğ‘¥, Â¬ ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘¦_1 , Â¬ ğ‘¥ âˆ¨ ğ‘¦_2 "et" Â¬ ğ‘¦_1 âˆ¨ Â¬ ğ‘¦_2 âˆ¨ ğ‘¥$. On en dÃ©duit que, nÃ©cessairement, $ğ‘£'(ğ‘¥) = ğ‘£'(ğ‘¦_1) = ğ‘£'(ğ‘¦_2) = V$. Ainsi, ğ‘£' satisfait Ã  la fois $ğ‘¦_1 "et" ğœ‘_1$ , et satisfait donc $ğ‘¦_1 âˆ§ ğœ‘_1$. Donc, par hypothÃ¨se de rÃ©currence, ğ‘£' satisfait $ğœ‘_1$. De mÃªme, on dÃ©duit que ğ‘£' satisfait $ğœ‘_2$. Finalement, ğ‘£' satisfait bien $ğœ‘_1 âˆ§ ğœ‘_2$.
- De mÃªme pour $not phi_1$ et $ğœ‘_1 âˆ¨ ğœ‘_2$.

Ainsi, partant dâ€™une formule propositionnelle ğœ‘ quelconque utilisant les connecteurs âˆ§, âˆ¨ et Â¬, on peut construire une formule 3-SAT $ğ‘¥ âˆ§ ğœ‘$ de taille  proportionnelle Ã  |ğœ‘|, qui est satisfiable si et seulement si ğœ‘ lâ€™est. Ainsi SAT $â©½_P$ 3-SAT, le problÃ¨me SAT se rÃ©duit polynomialement au problÃ¨me 3-SAT, et ce dernier est donc NP-difficile.

Donc 3-SAT est NP-complet.